<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">10.</title>
                <title key="body" n="10" type="main">(Hired vala nagyobb Világon, mint
                    eröd...)</title>
                <author><persName><surname>Rozsnyai</surname><forename>Dávid</forename><idno
                            type="ITIdata">Q60007</idno></persName></author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Informatizált kritikai kiadás</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor in chief</resp>
                    <persName><surname>Palkó</surname><forename>Gábor</forename><idno type="ITIdata"
                            >Q245084</idno><idno type="ORCID">0000-0002-4394-8577</idno></persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML-editor</resp>
                    <persName><surname>Hernády</surname><forename>Judit</forename><idno
                            type="ITIdata">Q349962</idno><idno type="ORCID"
                            >0009-0000-2513-8311</idno></persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName><surname>Fellegi</surname><forename>Zsófia</forename><idno
                            type="ITIdata">Q349971</idno><idno type="ORCID"
                            >0000-0001-9199-1759</idno></persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><orgName>Bölcsészettudományi Kutatóközpont Irodalomtudományi Intézet<idno
                            type="ITIdata">Q2256</idno></orgName><ref type="url"
                        >https://iti.abtk.hu</ref></publisher>
                <pubPlace>Budapest <idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="PID">rmkt-17-16.tei.rd-10</idno>
                <ref
                    target="https://github.com/digiphil-hu/rmkt-17-16/blob/main/rmkt-17-16.tei.rd-10.xml"
                    type="url">A vers TEI XML átirata a DigiPhil GitHub repozitóriumában</ref>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Régi Magyar Költők Tára XVII. század</title>
                <idno type="ISSN">0324-2323</idno>
                <idno type="ITIdata">Q349972</idno>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro" xml:id="crit.1"><p xml:id="crit.1.p.1">Utólag ráragasztott
                        zöld és rózsaszín papíron, alatta nincs szöveg.</p><p xml:id="crit.1.p.2"
                        >Kiad.: <bibl><hi rend="smallcaps">Szilágyi Sándor</hi>: I. m. 173.</bibl>;
                                <bibl><hi rend="smallcaps">Elekes Mihály</hi>: I. m.
                        102–103.</bibl>; <bibl><hi rend="smallcaps">Dézsi Lajos</hi>: I. m.
                            249–250.</bibl><persName><hi rend="smallcaps">Imre
                            Sándoré</hi></persName><title>A néphumor a magyar irodalomban</title> c.
                        kötetében említi a verset. (<bibl>Bp. 1890. 94.</bibl>) – A vers hőse
                            <persName>II. Rákóczi György<idno type="ITIdata"
                            >Q249882</idno></persName>.</p><p xml:id="crit.1.p.3">A 10. sz. alatt
                        ismertetett, <persName>Kornis Zsigmondnak<idno corresp="Kornis Zsigmond"
                                type="ITIdata">Q62721</idno></persName> ajánlott autográf kéziratban
                        a vers utolsó strófája hatsorosra bővített változatban, önálló versként
                        szerepel (98/b.): „Meg kinála Isten tégedet háromszor, / Szelepcs s Homonn
                        által első indulatkor, / Az után khán által haza szaladáskor, / Végre Vezér
                        által Váradon létedkor. / Igazán mondgya azt a’ Törők, hogy mikor / Arczul
                        csap az Isten, szemet bé kőt akkor.” Ezt a hatsoros változatot kiadta
                                <persName><hi rend="smallcaps">Perényi József</hi></persName>.
                            (<bibl>I. m. 108.</bibl>)</p><p xml:id="crit.1.p.4"><persName>II.
                            Rákóczi György</persName> uralmát és bukását Rozsnyai minden
                        kéziratváltozatban hasonló szövegezésben összegezte, az 5/a. sz. alatt
                        ismertetett, <persName>Bethlen Miklósnak<idno corresp="Bethlen Miklós"
                                type="ITIdata">Q239823</idno></persName> ajánlott példányban
                        így:</p><p xml:id="crit.1.p.5">„Bizonyos Hallomással had Concludályam e
                        szegény igaz Magyarnak dolgát. Hogy a többit el halgassam, mikor ez a
                        szegény Fejedelmi Vitéz Ember, mind a két Császártol szó fogadatlanságért
                        egyszer ’s mind üldöztetnek, ’s Váradon commorálna, akkor a nagy fogu Fö
                        Vezér Boros Jenöt vitattya vala, e Casusba e két nagy és egymás ellen
                        halaloson ellenkezö, de egymástol csak hat mély földnyire lévö erös és
                        erötelen Emberek nem tudva egymásfelöl külömbözö képpen gondolkodnak vala,
                        Rákóczi György azon, hogy erötlen erövel, igéreti szerént, maga
                        koczkáltatásával is a Török Táboron magát vagy valami jo válagatot hadát
                        által vágvais Jenönek, hogy már succurályon, ’s a már réá haraguvó Császárt
                        annális inkább gerjeszsze. A nagy fogu Vezér ellembe azon
                            <supplied>haereal</supplied>, hogy a vétett Fejedelmet Urával
                        Császárjával, mint gratiáztathassa meg, e végre Rákoczi Györgyöt Jenö alá
                        Táborra hivattya obsequiumra. Ezt a hust sok féle Levél fözik Váradon, ’s
                        Patakon, de senki nem vetet jobb borsot belé, mint ama Extraneus Barkoczi
                        Lászlo, ki tanácsa melle életét igérve javallya vala a szegény Fejedelemnek
                        a Gratiáért a Török Császár köntöséhez való personalis adhesiot, de a Pataki
                        Annyai, es a Váradi Fiui mutua relatio meg nyomván a hasznos Tanácsot a jo
                        alkalmatosságnak Váradon el mulatását, a fületlen, es Farkatlan
                        reluctantiának Continuátioja ugyan Váradon veres viaszszal petsétlé bé; erre
                        minthogy sokan vagy erzik vagy tudgyák nem kel Tanu.</p><p
                        xml:id="crit.1.p.6">De minthogy erröl a nagy birodalmok közöttis sok szo
                        volt, ide kel tennem, a mit énis az Orientalis Plágán ott laktomban tulajdon
                        Fülemmel hallottam, ’s szemeimmel néztem a beszéllö szájokbol felöle; Mikor
                        az akkori Portai Fö Talmács Zolfigár Aga nevö Török Déákja a Császárnak (ki
                        hazája szerént Pécsi Fiu vala) Betlen Gábornak leg kedvessebb, és igen meg
                        hitt a két Rákocziaknak is qualitercunque baráttyok vala, ugyan ezen II.
                        Rákoczi György miá suspitiora Luppuj Vajdával edgyütt, amaz híres Jediculai
                        Tömlöczben raboskodnék, ezen Fö Talmácsnak Fiai attyokhoz bé járván, Luppuj
                        Vajdával való beszélgetések közben, illyeneket hallottak Attyoktúl, melyeket
                        Nekemis a Portán laktomban, kivált képpen a Nagyobbik Fia Mehemed Aga igy
                        referált.</p><p xml:id="crit.1.p.7">Hallottam az Attyámtol Luppuj Vajdának
                        beszélli vala, hogy ö néki a Nagy Fogu Vezér mondotta Jenö alatt, hogy ha
                        Rákoczi György magát meg alázván; Jenö alá hivattatasakor, oda ment volna;
                        ’s Hatalmas Császár szárnyai alá önként hajlott volna, a Lengyel országi szo
                        fogadatlan siralmas expeditiois el felejtödött volna, ’s a Fejedelemségh is
                        recondáltatott volna, melyet igy akart moderálni, hogy Rákoczi Györgyöt
                        fogja, magával egyűt Portára vigye, és ott Urával a Császárral leg nagyobb
                        frequentiáju solennitással szembe jutatván, azt mutassa meg szegénynek, a
                        mit az elöt Ura felöl csak hallot, ’s nem hitt, és midön meg láttya hogy az
                        Ura csak vadászni is többed magával megyen, mint <supplied>ő</supplied> a
                        hadban, becsüllye nagyobbra azután azt, a mit látott, annál a mit az elöt a
                        susurans hazugoktol csak hallot. Ez igy <supplied>meglévén</supplied>
                        szegényt ujjabb Confirmátioval haza késérték volna a Fejedelemségre, ha vagy
                        a sok féle tanács, vagy az Annyai relatio nagyobban meg
                            <supplied>ne</supplied> ejtette volna annál, a mitől feltették. Ez elött
                        hüti szerént igy beszéllette az az akkori Fö Talmácsa a Császárnak mellyeket
                        akár hidgyünk, akár ne, el hittük a keserves consequentiát.</p><p
                        xml:id="crit.1.p.8">Így jár az a szegény Fejedelem a kitül el vivén Isten,
                        nincsen elég fontya a sok féle Censurának fel serpenyőzésére.</p><p
                        xml:id="crit.1.p.9">Ez a szegény jo de fösvény Magyar, nem ada a kérönek a
                        Fejedelemségért, még az uton vala, harminc ezer Tallért, az üdö után a
                        nyujto száz ezereknek kínálásával sem huzhatta viszszá a mit el
                        mulatta.</p><p xml:id="crit.1.p.10">A Lengyel Országbol haza szaladás után
                        ottan, mingyárt Szamos Ujvárra érkezvén Tatár követ meg magyarázza ezt a
                        misteriumot a ki fel keresi.” (103b–104b.)</p><p xml:id="crit.1.p.11">A 10.
                        sz. alatt ismertetett, <persName>Kornis Zsigmondnak<idno
                                corresp="Kornis Zsigmond"/></persName> ajánlott autográf kézirat
                        egyetlen magyar nyelvű prózaszövege ugyanezt az összegzést tartalmazza, de
                        az összes többi kézirattól eltérő szövegezésben:</p><p xml:id="crit.1.p.12"
                        >„Itt füllel hallott illyen dolgot mondok: Constancinapolyban laktomban, a’
                        Bethlen Gábor idejebéli, fellyebb emlitett Fő Tolmács Fia Mehemmed Aga,
                        nékem azt beszélli vala: hogy mikor az ő Apja Zőlfikár Aga és amaz régi
                        Moldovai hires Luppuj Vajda Rákoczi György miá, amaz hires Jedikulai
                        Tőmlőczbe tartattak volna; Eő, mint Fia, Apjához minden nap bé járván, a’
                        többi között edgyszer, ebéd felett szomoru sorsokról beszélgetvén, azt
                        beszélli volt azon Fő Tolmács Luppuj Vajdának, hogy mikor Boros Jenő alatt
                        volt, s akkor meg is vőtte a’ Fő Vezér, hogy alázza meg magát s hajcson
                        fejet Uranak a’ Tőrők Császárnak, és jol lészen dolga. Itt Barkoczi László,
                        ott lévén akkor Rákoczi Győrgjel, eléggé sarkantyuzá a’ Fejedelmet, hogy
                        mennyenek el, s proballyanak edgj Isten atta szerencsét a’ Tőrők hűtire, ha
                        Pogan is, megbecsűlli magát csak szégyenletibe is; lám ő nem Erdélyi ember s
                        mégis melléje áll in omnem eventum a’ Fejedelemnek. Itt a’ katona ember,
                        melléje áll vala a’ katona Tanácsnak, ha Patakrol mást ne izennyen Anyánk,
                        mellyet megis bánánk Gyalunál. Ugy mondgja volt osztán a’ Fő Vezér, Istenre
                        s Vallására eskűvén, hogy ha akkor Rákoczy György szót fogadgjon, magával a’
                        Portára bé vivén, a’ leg nagyobb dicsösségü fényességes pompával juttatta
                        volna szembe a’ Tőrők Császárral, hogy látta volna ki az Ura, melyet az
                        előtt csak hallott s nem hitt. Ez ezek meg lévén, fenyessebben űltesse bé az
                        Erdélyi Székbe, maga akarván crealni, de nem magáért Rákoczi Györgyért,
                        hanem hogy az hamar kővetkezett Német ellen valo hadi Expeditioban a’ Tőrők,
                        ezen Fejedelemnek elöl járásával és Censurájával éllyen, mint élt volt az
                        Apjájéval is az előtt. Melly dolognak noha hasznossab vége a’ Tőrőkre
                        laczott ugjan, de bizony Erdélynek s a’ Tiszáig való Plagának is nagy két
                        haszna forog vala benne, mert a’ már ekkor Tatár kézben lévő, huszonkét
                        Ezerből állo szineis a’ Magyarsagnak, kőnyebben szabadul vala, az utánis
                        száz Ezeret nem visznek vala el. Melly számot a’ Portán fűlemmel hallottam
                        a’ Conscriptorok szájokbol. Ezért mondgyák volt a’ Váradiak, hogy Angyali
                        lélekreis, sok volna edgjre.” (99a.)</p></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><title type="main">Régi Magyar Költők Tára XVII. század</title><title
                        type="sub">16.</title><title type="sub">Rozsnyai Dávid, Koháry István,
                        Petrőczy Kata Szidónia és Kőszeghy Pál
                                versei</title><author><persName><surname>Rozsnyai</surname><forename>Dávid</forename><idno
                                type="ITIdata"
                                >Q60007</idno></persName></author><author><persName><surname>Koháry</surname><forename>István</forename><idno
                                type="ITIdata"
                                >Q46344</idno></persName></author><author><persName><surname>Petrőczy</surname><forename>Kata
                                Szidónia</forename><idno type="ITIdata"
                        >Q149557</idno></persName></author><author><persName><surname>Kőszeghy</surname><forename>Pál</forename><idno
                                type="ITIdata">Q54288</idno></persName></author><respStmt>
                        <resp>arranged for publication</resp>
                        <persName><surname>Komlovszki</surname><forename>Tibor</forename><idno
                                type="ITIdata">Q147413</idno></persName>
                        <persName><surname>S. Sárdi</surname><forename>Margit</forename><idno
                                type="ITIdata">Q59946</idno></persName>
                    </respStmt><date when="2000"
                        >2000</date><pubPlace>Budapest</pubPlace><publisher>Balassi
                        Kiadó</publisher><idno type="ITIdata">Q350140</idno><ref
                        target="https://github.com/digiphil-hu/rmkt-17-16" type="url">A kiadás TEI
                        XML átiratai a DigiPhil GitHub repozitóriumában</ref><idno type="DOI"
                        >10.5281/zenodo.10397262</idno></bibl>
                <listWit>
                    <witness xml:id="K1">OSZK Fol. Hung. 91. 70b. </witness>
                    <witness xml:id="K2"> Tiszáninneni Ref. Egyházkerület Tudományos Gyűjteményei.
                        Sárospatak. Kézirattár 108. 103.</witness>
                    <witness xml:id="K3"> OL Forgách cs. lt. (P 1890) Vegyes iratok 1. cs. 6. tétel.
                        60b.</witness>
                    <witness xml:id="K4a">Kalocsai Főszékesegyházi Könyvtár. Ms. 350. 125. </witness>
                    <witness xml:id="K4b"> Esztergomi Főszékesegyházi Könyvtár. Mss. IV. 2.
                        72a–72b.</witness>
                    <witness xml:id="K5a"> MTAK Kézirattár Tört. 2-r. 101. 104b–105a.</witness>
                    <witness xml:id="K6aI"> OSZK Fol. Hung. 86. 88b.</witness>
                    <witness xml:id="K6aII"> OSZK Fol. Hung. 86. 109a.</witness>
                    <witness xml:id="K7a"> OL Károlyi cs. lt. (P 1512) Vegyes iratok 3. cs. (1544–
                        1648)58b.</witness>
                    <witness xml:id="K7b"> OSZK Quart. Hung. 1054. 168.</witness>
                    <witness xml:id="K10j"> MTAK Kézirattár Tört. 2-r. 150. 99a–99b.</witness>
                    <witness xml:id="K-I"> MTAK Kézirattár Tört. 4-r. 106. 60a–60b.</witness>
                    <witness xml:id="K-Ia">Ráday-Gyűjtemény K. 1.8. 271. </witness>
                    <witness xml:id="K-Ib">OSZK Fol. Hung. 89. 105a. </witness>
                    <witness xml:id="K-Id">OSZK Fol. Hung. 2214. 63b–64a. </witness>
                    <witness xml:id="K-II"> OSZK Fol. Hung. 1130. 51b.</witness>
                    <witness xml:id="K-IIa"> Esztergomi Főszékesegyházi Könyvtár,
                        Batthyány-gyűjtemény. Sine categoria et titulo 414a. 186.</witness>
                    <witness xml:id="K-IIc"> Egri Főegyházmegyei Könyvtár Qq. VIII. 14.
                        83.</witness>
                    <witness xml:id="K-III"> Szlovák Központi lt. Zayugróci lt. Baloghov elenchus
                        II. 136. 47b.</witness>
                    <witness xml:id="K-IIIa"> OSZK Fol. Hung. 90. 35a.</witness>
                    <witness xml:id="KK">A kritikai kiadás szövege. </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="poem" xml:id="d.1" xml:lang="hu">
                <fw type="originalNum">[RMKT XVII/16:] 10.</fw>
                <lg n="1" xml:id="lg.1">
                    <l n="1" xml:id="l.1"><app xml:id="app.1">
                            <lem wit="#KK" xml:id="lem.1">Hired vala nagyobb Világon, mint
                                eröd,</lem>
                            <rdg wit="#K2" xml:id="rdg.1">Nagyubb</rdg>
                            <rdg wit="#K3" xml:id="rdg.2">nagyubb</rdg>
                            <rdg wit="#K-IIIa" xml:id="rdg.3"><del>mn</del><add type="corr"
                                    >mint</add></rdg>
                        </app></l>
                    <l n="2" xml:id="l.2"><app xml:id="app.2">
                            <lem wit="#KK" xml:id="lem.2">De mást monda Sebes s Boros,<note
                                    type="critic" xml:id="note.1"><persName>Sebesi Miklós</persName>
                                        (†<date when="1662">1662</date>), Zaránd vármegyéből
                                    származó székely nemes, gyalogkapitány; <persName>Boros
                                        János</persName> (†<date when="1656">1656</date>), Bihar
                                    vármegyéből származó, <persName>Kornis Zsigmond<idno
                                            type="ITIdata">Q62721</idno></persName> udvarában hadi
                                    tapasztalatokat gyűjtő közrendű katona. Mindketten közismerten
                                        <persName>II. Rákóczi György<idno type="ITIdata"
                                            >Q249882</idno></persName> bizalmas emberei.</note> két
                                jo hösöd,</lem>
                            <rdg wit="#K1" xml:id="rdg.4">Negálá ezt Boros s Sebes, hizelkedőd</rdg>
                            <rdg wit="#K5a" xml:id="rdg.5">hözöd </rdg>
                            <rdg wit="#K6aII" xml:id="rdg.6">hőződ</rdg>
                            <rdg wit="#K10j" xml:id="rdg.7"><note type="critic" xml:id="note.2">az
                                    első négy strófa hiányzik</note></rdg>
                            <rdg wit="#K-Ia" xml:id="rdg.8">Sebess Boros</rdg>
                            <rdg wit="#K-Id" xml:id="rdg.9">Hűsőd</rdg>
                            <rdg wit="#K-II #K-IIa" xml:id="rdg.10">jo két</rdg>
                            <rdg wit="#K-IIc" xml:id="rdg.11">most monda Sebes Boros jó ket</rdg>
                            <rdg wit="#K-IIIa" xml:id="rdg.12">mond a’ <del>sebes</del><add
                                    type="corr">Sebes</add>; hüssöd</rdg>
                        </app></l>
                    <l n="3" xml:id="l.3"><app xml:id="app.3">
                            <lem wit="#KK" xml:id="lem.3">Nap kelet s nyugat fél tölled, töllök bé
                                vöd,</lem>
                            <rdg wit="#K1" xml:id="rdg.13">Nap-kelet s Napnyugot tőlled hogy fél, bé
                                vőd</rdg>
                            <rdg wit="#K2" xml:id="rdg.14">nyugot; tűllök</rdg>
                            <rdg wit="#K3" xml:id="rdg.15">nyugot; tűlled; tűllők</rdg>
                            <rdg wit="#K4a" xml:id="rdg.16">fel nap kelet s nyugutt</rdg>
                            <rdg wit="#K4b" xml:id="rdg.17">Fél nap kelet s nyúgat</rdg>
                            <rdg wit="#K10j" xml:id="rdg.18">Fél Napkelet s Nyugot</rdg>
                            <rdg wit="#K5a" xml:id="rdg.19">nyugot</rdg>
                            <rdg wit="#K6aI" xml:id="rdg.20">Nyugot</rdg>
                            <rdg wit="#K6aI" xml:id="rdg.21">Napp kelet, napp Nyugot fél tolled,
                                tőllők be vőd</rdg>
                            <rdg wit="#K-I" xml:id="rdg.22">Fél napkelet ’s nyugot tőllők ’s
                                tőlled</rdg>
                            <rdg wit="#K-Ia" xml:id="rdg.23">Fél nap kelet s nyugot tőllők s
                                tőlled</rdg>
                            <rdg wit="#K-Ib" xml:id="rdg.24">Fél Nap kelet s Nyugott s töllök s
                                tolled</rdg>
                            <rdg wit="#K-Id" xml:id="rdg.25">Fél Nap kelet s njugot tőllők s
                                tőlled</rdg>
                            <rdg wit="#K-II #K-IIa" xml:id="rdg.26">Fél nap kelet s nyugot töllök s
                                tölled</rdg>
                            <rdg wit="#K-IIc" xml:id="rdg.27">fél napkelet s nyugot töllök s
                                töled</rdg>
                            <rdg wit="#K-II" xml:id="rdg.28">Fél nap kelet s nyugat tölled s
                                töllök</rdg>
                            <rdg wit="#K-IIIa" xml:id="rdg.29">Fél nap kelet ’s nyugadt töled ’s
                                töllök</rdg>
                        </app></l>
                    <l n="4" xml:id="l.4"><app xml:id="app.4">
                            <lem wit="#KK" xml:id="lem.4">De contrát fuva ki Váradon agy velöd.<note
                                    type="critic" xml:id="note.3">Célzás <persName>II. Rákóczi
                                            György<idno type="ITIdata">Q249882</idno></persName>
                                    gyalui elvesztett csatájára és halálos
                                sebesülésére.</note></lem>
                            <rdg wit="#K1" xml:id="rdg.30">fuva ki meg szakatt agy-velőd</rdg>
                            <rdg wit="#K-Ib" xml:id="rdg.31">Váradan</rdg>
                            <rdg wit="#K-II #K-IIa" xml:id="rdg.32">fuva Varadon</rdg>
                            <rdg wit="#K-IIc" xml:id="rdg.33">de a contrát fúvá</rdg>
                        </app></l>
                </lg>
                <lg n="2" xml:id="lg.2">
                    <l n="5" xml:id="l.5"><app xml:id="app.5">
                            <lem wit="#KK" xml:id="lem.5">Ha Hector voltális, sok vólt két
                                Hercules,</lem>
                            <rdg wit="#K-II #K-IIa #K-IIc" xml:id="rdg.34">Valál bátor szivü,
                                ollyan, mint Hercules</rdg>
                        </app></l>
                    <l n="6" xml:id="l.6"><app xml:id="app.6">
                            <lem wit="#KK" xml:id="lem.6">Fél csapás két Császárt nem vág le, mert
                                feles,</lem>
                            <rdg wit="#K6aI" xml:id="rdg.35">két csapás</rdg>
                            <rdg wit="#K-II #K-IIa" xml:id="rdg.36">Ez egész világon szerte széllyel
                                hires</rdg>
                            <rdg wit="#K-IIc" xml:id="rdg.37">az egész világon szerte széllyel
                                hires</rdg>
                            <rdg wit="#K-IIIa" xml:id="rdg.38"><del> ne?..?</del><add type="corr"
                                    >mert</add></rdg>
                        </app></l>
                    <l n="7" xml:id="l.7"><app xml:id="app.7">
                            <lem wit="#KK" xml:id="lem.7">Annyit keresett vólt néked csak a’
                                kőles,</lem>
                            <rdg wit="#K1" xml:id="rdg.39">Olly rakás volt nállad csak két x x
                                köles</rdg>
                        </app></l>
                    <l n="8" xml:id="l.8"><app xml:id="app.8">
                            <lem wit="#KK" xml:id="lem.8">Ha ne szánd, lész vala másodszor
                                Achilles.</lem>
                            <rdg wit="#K1" xml:id="rdg.40">Lehecz vala vélle másodszor</rdg>
                            <rdg wit="#K2" xml:id="rdg.41">maszodszor</rdg>
                            <rdg wit="#K-Ib" xml:id="rdg.42">Másadszor</rdg>
                        </app></l>
                </lg>
                <lg n="3" xml:id="lg.3">
                    <l n="9" xml:id="l.9"><app xml:id="app.9">
                            <lem wit="#KK" xml:id="lem.9">Jenö alol Vezér tenéked Váradra</lem>
                            <rdg wit="#K1" xml:id="rdg.43"><note type="critic" xml:id="note.4">a 3.,
                                    4. és 5. strófa hiányzik</note></rdg>
                            <rdg wit="#K6aI" xml:id="rdg.44">Várodra</rdg>
                            <rdg wit="#K-Ia" xml:id="rdg.45">Varódra</rdg>
                            <rdg wit="#K-II #K-IIa" xml:id="rdg.46"><note type="critic"
                                    xml:id="note.5">a 3. és 4. strófa fölcserélve</note>; Az nagy
                                fogu Vezér</rdg>
                            <rdg wit="#K-IIc" xml:id="rdg.47"><note type="critic" xml:id="note.6">a
                                    3. és 4. strófa fölcserélve</note>; Az nagy fogú Vezér
                                teneked</rdg>
                        </app></l>
                    <l n="10" xml:id="l.10"><app xml:id="app.10">
                            <lem wit="#KK" xml:id="lem.10">Meg izente vala, meny hozzá
                                Táborba,</lem>
                            <rdg wit="#K2" xml:id="rdg.48">Nagy jot izent vala; Taborban</rdg>
                            <rdg wit="#K3" xml:id="rdg.49">Nagy jot izent vala</rdg>
                            <rdg wit="#K5a" xml:id="rdg.50">Meg üzente; Táborra</rdg>
                            <rdg wit="#K6aI" xml:id="rdg.51">táborra</rdg>
                            <rdg wit="#K-I" xml:id="rdg.52">Tábórra</rdg>
                            <rdg wit="#K-IIa #K-IIc" xml:id="rdg.53">Taborra</rdg>
                        </app></l>
                    <l n="11" xml:id="l.11"><app xml:id="app.11">
                            <lem wit="#KK" xml:id="lem.11">Ismérd meg alázva, hógy ki Urad s
                                Ura,</lem>
                            <rdg wit="#K5a" xml:id="rdg.54"><del>Ismered</del><add type="corr"
                                    >Ismérd</add></rdg>
                            <rdg wit="#K6aI" xml:id="rdg.55">meg alázott</rdg>
                            <rdg wit="#K-I #K-Ia #K-Ib #K-Id #K-II #K-IIa #K-IIc" xml:id="rdg.56"
                                >Urad Ura</rdg>
                        </app></l>
                    <l n="12" xml:id="l.12"><app xml:id="app.12">
                            <lem wit="#KK" xml:id="lem.12">Meg lészen bizonnyal Uraságód adva.</lem>
                            <rdg wit="#K7b" xml:id="rdg.57">odua <note type="critic" xml:id="note.7"
                                        ><hi rend="italic">adva</hi> helyett</note></rdg>
                        </app></l>
                </lg>
                <lg n="4" xml:id="lg.4">
                    <l n="13" xml:id="l.13"><app xml:id="app.13">
                            <lem wit="#KK" xml:id="lem.13">De potiorb<note type="critic"
                                    xml:id="note.8">hatásosabb</note> lön itt a’ ko<corr>nty</corr>
                                a’ kalpagnál,<note type="critic" xml:id="note.9">Ez esetben a konty
                                    az anyai tanácsot, a kalpag <persName>Barkóczi László</persName>
                                    javaslatát jelképezi.</note></lem>
                            <rdg wit="#K3" xml:id="rdg.58"><del>kalpognal</del><add type="corr"
                                    >kalpagnál</add></rdg>
                            <rdg wit="#K4a" xml:id="rdg.59">kalpognál</rdg>
                            <rdg wit="#K10j" xml:id="rdg.60">Kalapnál</rdg>
                            <rdg wit="#K5a" xml:id="rdg.61">kalapnál</rdg>
                            <rdg wit="#K6aI" xml:id="rdg.62">Kalpognál</rdg>
                            <rdg wit="#K7a #K7b #K-I" xml:id="rdg.63">konyt</rdg>
                            <rdg wit="#K-Id" xml:id="rdg.64">kalapnál</rdg>
                            <rdg wit="#K-II #K-IIa #K-IIc #K-IIIa" xml:id="rdg.65">konyt</rdg>
                        </app></l>
                    <l n="14" xml:id="l.14"><app xml:id="app.14">
                            <lem wit="#KK" xml:id="lem.14">S A’ Pataki tanács Barkoczi
                                Lászlonál,</lem>
                            <rdg wit="#K6aI #K-II #K-IIa #K-IIc" xml:id="rdg.66"><note type="critic"
                                    xml:id="note.10"><hi rend="italic">S </hi>hiányzik</note></rdg>
                        </app></l>
                    <l n="15" xml:id="l.15"><app xml:id="app.15">
                            <lem wit="#KK" xml:id="lem.15">Kész veled elmenni, életével kinál,</lem>
                            <rdg wit="#K2 #K3" xml:id="rdg.67"> életivel</rdg>
                        </app></l>
                    <l n="16" xml:id="l.16"><app xml:id="app.16">
                            <lem wit="#KK" xml:id="lem.16">De nem kelle a’ jo, s ám veszénk
                                Gyalunál.</lem>
                            <rdg wit="#K6aI" xml:id="rdg.68">Gyulanál</rdg>
                            <rdg wit="#K7b #K-Id" xml:id="rdg.69">Gyulánál</rdg>
                            <rdg wit="#K-II #K-IIa #K-IIc" xml:id="rdg.70">az jó</rdg>
                        </app></l>
                </lg>
                <lg n="5" xml:id="lg.5">
                    <l n="17" xml:id="l.17"><app xml:id="app.17">
                            <lem wit="#KK" xml:id="lem.17">Meg kinála Isten tégedet hárómszor,</lem>
                            <rdg wit="#K5a" xml:id="rdg.71">Meg kina</rdg>
                            <rdg wit="#K-II #K-IIa #K-IIc" xml:id="rdg.72">Meg inte az Isten</rdg>
                        </app></l>
                    <l n="18" xml:id="l.18"><app xml:id="app.18">
                            <lem wit="#KK" xml:id="lem.18">Szelepcs: s Homonn<note type="critic"
                                    xml:id="note.11">A lengyelországi hadjárat előtt a császár
                                        <persName>Szelepcsényi György<idno type="ITIdata"
                                            >Q246310</idno></persName> és homonnai <persName>Drugeth
                                            György<idno type="ITIdata">Q195198</idno></persName>
                                    által próbálta rávenni a fejedelmet, hogy álljon el
                                    szándékától.</note> által elsö indulatkor,</lem>
                            <rdg wit="#K2 #K3" xml:id="rdg.73">induláskor</rdg>
                            <rdg wit="#K10j" xml:id="rdg.74"> Selepts s Homonn</rdg>
                            <rdg wit="#K-I #K-Ia" xml:id="rdg.75">Homon kőzőtt</rdg>
                            <rdg wit="#K-Ib" xml:id="rdg.76">Homon kőzött</rdg>
                            <rdg wit="#K-Id" xml:id="rdg.77">Szepelts</rdg>
                            <rdg wit="#K-II #K-IIa" xml:id="rdg.78">Hommon között</rdg>
                            <rdg wit="#K-IIc" xml:id="rdg.79">Hommon kőzőtt</rdg>
                            <rdg wit="#K-IIIa" xml:id="rdg.80">Selepcs ’s Homonn. alsó elsö</rdg>
                        </app></l>
                    <l n="19" xml:id="l.19"><app xml:id="app.19">
                            <lem wit="#KK" xml:id="lem.19">Mászszor Tatár által haza
                                szaladáskor,</lem>
                            <rdg wit="#K2" xml:id="rdg.81">Maszszor a’ Chám</rdg>
                            <rdg wit="#K3" xml:id="rdg.82">Masszor a’ Cham</rdg>
                            <rdg wit="#K10j" xml:id="rdg.83">haza szaladatkor</rdg>
                            <rdg wit="#K5a" xml:id="rdg.84">Mászszor a Chám</rdg>
                            <rdg wit="#K6aI" xml:id="rdg.85">mászar a Chám</rdg>
                            <rdg wit="#K10j" xml:id="rdg.86">Az után khán</rdg>
                            <rdg wit="#K-Ia #K-Ib" xml:id="rdg.87">Mászszar</rdg>
                            <rdg wit="#K-II #K-IIa #K-IIc" xml:id="rdg.88"><note type="critic"
                                    xml:id="note.12">a 19. és 20. sor fölcserélve</note>; Tatár
                                által való haza szaladáskor</rdg>
                            <rdg wit="#K-IIIa" xml:id="rdg.89"><del>Mászszor Tatár által Varadon
                                    létedkor</del><add type="corr">Mászszor Tatár által haza
                                    szaladáskor</add></rdg>
                        </app></l>
                    <l n="20" xml:id="l.20"><app xml:id="app.20">
                            <lem wit="#KK" xml:id="lem.20">Végre Vezér által Váradon létedkor,</lem>
                            <rdg wit="#K-II #K-IIa #K-IIc" xml:id="rdg.90">Az után Váradon másodszor
                                létedkor</rdg>
                        </app></l>
                    <l n="21" xml:id="l.21"><app xml:id="app.21">
                            <lem wit="#KK" xml:id="lem.21">De vak Isten nélkül akár ki
                                mindenkor.</lem>
                            <rdg wit="#K2 #K3 #K5a" xml:id="rdg.91">Isten ellen</rdg>
                            <rdg wit="#K10j" xml:id="rdg.92">Igazán mondgya azt a’ Tőrők, hogy mikor
                                / Arczul csap az Isten, szemet bé kőt akkor</rdg>
                            <rdg wit="#K-Ia" xml:id="rdg.93">Isten nékűnk</rdg>
                        </app></l>
                </lg>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
